%
% CODIGOS DE BLOQUES
%

\chapter{C\'odigos de bloques}

Hemos visto en el cap\'{\i}tulo anterior que para enviar enviar informaci\'on lo haremos dividiendola en bloques o palabras y mandando los bloques por separado. Pero no hemos dicho nada sobre la longitud de las palabras que vamos a utilizar para mandar los mensajes.\\

Cuando utilizemos un c\'odigo para mandar informaci\'on lo haremos siempre, a no ser que se diga lo contrario, con una longitud fija de palabra.

\section{C\'odigo de bloques $(n,m)$}

\begin{definicion}[C\'odigo de bloques de tipo $(n,m)$]
\ \\
Diremos que un c\'odigo de bloques es de \textbf{``tipo $(n,m)$}'' cuando la longitud de palabras del c\'odigo sea de $n$ bits y de esos $n$ bits utilizemos $m$ para transmitir informaci\'on. Es decir tendremos $n-m$ bits para a\~nadir informaci\'on redundante. A un c\'odigo de este tipo lo denotaremos como $\mathcal{C}[n,m]$.
\end{definicion}
%
Obviamente se tiene que $n,m\in \mathbb{N}$.

\subsection{Longitud de un c\'odigo}

\begin{definicion}[Longitud de un c\'odigo]
\ \\
Dado un c\'odigo de tipo $(n,m)$ llamaremos \textbf{``longitud del c\'odigo''} al n\'umero $n$, es decir, a la longitud de las palabras empleadas por el c\'odigo.
\end{definicion}
%
\newpage
%
\subsection{Rango de un c\'odigo}

\begin{definicion}[Rango de un c\'odigo]
\ \\
Dado un c\'odigo de tipo $(n,m)$ llamaremos \textbf{``rango del c\'odigo''} al n\'umero $m$, es decir, al n\'umero de bits utilizados para transmitir informaci\'on.
\end{definicion}

\subsection{Raz\'on de un c\'odigo}

\begin{definicion}[Raz\'on de un c\'odigo]
\ \\
Dado un c\'odigo de tipo $(n,m)$ llamaremos \textbf{``raz\'on del c\'odigo''}
al n\'umero $\frac{m}{n}\leq 1$.
\end{definicion}
%
Nos interesan c\'odigos cuya raz\'on este cerca de $1$. En estos c\'odigos
introduciremos pocos bits de control, por lo tanto son c\'odigos en los que
se emplea poco tiempo en su transmisi\'on\footnote{En comparaci\'on con el
mismo c\'odigo pero con m\'as bits de control.}.

\subsection{Tasa de informaci\'on de un c\'odigo}

\begin{definicion}
\ \\
Dado un c\'odigo de tipo $(n,m)$ llamaremos \textbf{``tasa de informaci\'on del
c\'odigo''} $\mathcal{C}$ a:
\begin{displaymath}
R= n^{-1}\cdot \log_q |\mathcal{C}|
\end{displaymath}
el c\'odigo est\'a definido sobre un cuerpo $\mathbb{F}_q$.
\end{definicion}
S\'{\i} $\mathcal{C}$ es un c\'odigo lineal del tipo $(n,m)$ entonces:
\begin{displaymath}
R=n^{-1}\cdot \log_q |\mathcal{C}| = \frac{m}{n}
\end{displaymath}

\subsection{Radio de recubrimiento de un c\'odigo}

\begin{definicion}[Radio de recubrimiento]
\ \\
Dado un c\'odigo de tipo $(n,m)$ llamaremos \textbf{``radio de recubrimiento del
c\'odigo''} a:
\begin{displaymath}
\rho (\mathcal{C}) = \max_{x\in \mathbb{F}^{^n}_q}\{\ \min_{c\in \mathcal{C}}
\{\ d(x,c)\ \}\ \} 
\end{displaymath}
\end{definicion}
La interpretaci\'on de este n\'umero es la siguiente:
\begin{quote}
$\rho(\mathcal{C})$ es el menor n\'umero positivo, $\rho$, tal que las bolas
$B_{\rho}(c)$ de radio $\rho$ y con centro en los puntos $c\in \mathcal{C}$
recubren $\mathbb{F}^{^n}_q$.
\end{quote}
\section{Codificadores}\label{sec:Codificadores}

Matem\'aticamente hablando un ``\emph{codificador}'' es una aplicaci\'on que
traduce una palabra a su equivalente respecto de un c\'odigo.
\begin{definicion}[Codificador]
\ \\
Sea $\mathcal{C}$ un c\'odigo del tipo $(n,m)$. Llamaremos
\textbf{``codificador''} a una aplicaci\'on biyectiva $C$, tal que:
\begin{eqnarray*}
C: \mathbb{F}^{^m}_2 &\stackrel{\sim}\longrightarrow& \mathcal{C}\subset \mathbb{F}^{^n}_q \\
 x &\longrightarrow & u
\end{eqnarray*}
\end{definicion}
La labor del ``\emph{codificador}'' consiste en asignar una, y solo una, palabra
del c\'odigo a cada palabra del lenguaje. Es decir, se limita a a\~nadir los
bits de control a cada palabra del lenguaje.\\

Supondremos que los ``\emph{codificadores}'' son \textbf{est\'andar}, es decir:
\begin{displaymath}
C(x)=u=(x_1,\cdots,x_m,c_1,\cdots,c_{n-m})\quad donde\ x_i,c_j\in \mathbb{F}_q
\end{displaymath}
donde los $c_j$ para $j=1,\cdots,n-m$ son los bits de control.

\section{Decodificadores} \label{sec:Decodificadores}
\begin{definicion}[Decodificador]
\ \\
Sea $\mathcal{C}$ un c\'odigo del tipo $(n,m)$, Llamaremos
\textbf{``decodificador''} a una aplicaci\'on biyectiva $D$, tal que:
\begin{eqnarray*}
D:\mathbb{F}^{^n}_2 \supset \mathcal{C}&\stackrel{\sim}\longrightarrow & \mathbb{F}^{^m}_2 \\
 u&\longrightarrow & x
\end{eqnarray*}
\end{definicion}
La labor del ``\emph{decodificador}'' consiste en asignar una, y solo una,
palabra del lenguaje a cada palabra del c\'odigo. Es decir, se limita a quitar
los bits de control a cada palabra del c\'odigo.
%
\newpage
%
\section{Procesadores de error}\label{sec:ProcErr}

Cuando hemos recibido una transmisi\'on, ?`Como comprobar si ha habido alg\'un
error en la transmisi\'on?. Esta labor la realizan los ``\emph{procesadores de
error}''.
\begin{definicion}[Procesadores de error]
\ \\
Un \textbf{``procesador de error''}, desde el punto de vista matem\'atico, 
para un c\'odigo de tipo $(n,m)$ es una aplicaci\'on:
\begin{displaymath}
\begin{array}{cccc}
P:&\mathbb{F}^{^m}_2&\longrightarrow & \mathbb{F}_2\times \mathcal{C}[n,m] \\
 & v&\longrightarrow & (0/1,u')
\end{array}
\end{displaymath}
tal que:
\begin{itemize}
\item Si $v \in \mathcal{C}[n,m]$ entonces $P(v)=(0,v)$.
\item Si $v \notin \mathcal{C}[n,m]$ entoces $P(v)=(1,u')$. Donde $u'\in
\mathcal{C}[n,m]$ es la palabra que, con m\'as probabilidad, se transmiti\'o
originalmente. Es decir $u'$ ser\'a la palabra del c\'odigo ``m\'as parecida''
a $v$.
\end{itemize}
\end{definicion}
%
Cuando se recibe una palabra y esta pertenece al c\'odigo que se esta utilizando, no quiere decir que no haya habido alg\'un error en la transmisi\'on. Puede haber ocurrido alg\'un error y la palabra resultante del error ser una palabra del c\'odigo. Para evitar que ocurra esto se puede intentar ``\emph{separar}'' las palabras del c\'odigo lo m\'as posible, pero para ello es necesario saber ``\emph{como medir distancias}'' dentro del c\'odigo.
%
\begin{definicion}[Transmisi\'on correcta]
\ \\
Entenderemos por \textbf{``transmisi\'on correcta''} aquella que verifique que $P(v)=(0/1,u)$, donde $P$ es el procesador de error, $v$ es la palabra recibida y $u$ es la palabra transmitida originalmente.
\end{definicion}
%
Intentaremos utilizar c\'odigos en los que las palabras esten lo m\'as ``\emph{separadas}'' posible, ya que cuanto m\'as ``\emph{separadas}'' esten
entre s\'{\i}, m\'as dificil ser\'a que un error en una palabra del c\'odigo nos de otra palabra del c\'odigo. Con lo cual el error ser\'{\i}a indetectable\footnote{A menos que se conozca, a priori, la palabra transmitida.}.\\

Una vez detectado un error en la transmisi\'on supondremos que la palabra que, con m\'as probabildad, fue transmitida originalmente ser\'a aquella palabra del c\'odigo que est\'e m\'as ``\emph{cercana}'' a la palabra recibida.

%
% NOCION DE DISTANCIA
%

\input{codbloques/distancias}

%
% ELECCION DE BUENOS CODIGOS
%

\input{codbloques/eleccion}

%
% CORRECCION DE ERRORES
%

\input{codbloques/correccion}
